# Feedback form

Форма обратной связи для сайта с отправкой на почту

![form preview](preview.jpg)

### Основные характеристики

- работа без перезагрузки страницы (через ajax);
- наличие защиты от спама (с помощью капчи);
- возможность добавления к данным для отправки файлов;
- валидация (проверка) данных, которая выполняется как на стороне клиента (в браузере), так и на стороне сервера;
- отправка данных на почту (добавленные файлы можно настроить так, чтобы они приходили как посредством вложений, так и в виде ссылок в теле письма);
- сохранение результатов обработки формы в лог.


Данная форма имеет дизайн, выполненных с помощью стилей, собранных в файле «style.css». 

Клиентская часть данной формы представлена посредством следующих файлов:

index.html - веб-страница, содержащая html5 форму обратной связи    
process-forms.js - JavaScript сценарий, выполняющий всю логику по обработке формы на стороне клиента    
jquery.js - библиотека jQuery, необходимая для работы скриптов файла process-forms.js    

Серверная часть формы обратной связи состоит из:

captcha.php (скрипта для генерации капчи);    
oswald.ttf (шрифта, посредством которого код капчи пишется на изображении); 
background.png (изображения (фона), на которое накладывается текст капчи);  
process.php (скрипта, выполняющего обработку данных формы на сервере; при их успешной проверке осуществляет отправку этих данных на email; результат своего выполнения возвращает в формате JSON);  
PHPMailer (php библиотеки, позволяющей более просто и безопасно отправлять электронные письма).  

### Установка и настройка формы обратной связи

Установка формы обратной связи на сервер осуществляется путём копирования папки feedback в корневую директорию сайта.   

После копирования контактная форма на сайте с доменным именем sitename.ru будет доступна адресу http://sitename.ru/feedback/ или https://sitename.ru/feedback/ в зависимости от используемого протокола.    

Основные действия по настройке формы:

Определиться с полями формы (файл index.html). При необходимости добавить новые поля или удалить существующие.  
Изменить настройки инициализации формы в файле main.js. 
Изменить переменные и константы в файле process.php.    
При изменении полей HTML формы внести коррективы в файл process.php.    
Поправить файл email.tpl (шаблон email письма). Если вы отправляете информационное письмо клиенту об успешной отправке сообщения, то необходимо отредактировать и файл email_client.tpl.    

### Настройка серверного сценария process.php

        /* 1 ЭТАП - НАСТРОЙКА ПЕРЕМЕННЫХ */    
        const   
            IS_CHECK_CAPTCHA = true, // проверять капчу   
            IS_SEND_MAIL = true, // отправлять письмо получателю  
            IS_SEND_MAIL_SENDER = false, // отправлять информационное письмо отправителю  
            IS_WRITE_LOG = true, // записывать данные в лог   
            IS_SEND_FILES_IN_BODY = true, // добавить ссылки на файлы в тело письма   
            IS_SENS_FILES_AS_ATTACHMENTS = true, // необходимо ли прикреплять файлы к письму  
            MAX_FILE_SIZE = 524288, // максимальный размер файла (в байтах)   
            ALLOWED_EXTENSIONS = array('jpg', 'jpeg', 'bmp', 'gif', 'png'), // разрешённые расширения файлов  
            MAIL_FROM = 'no-reply@mydomain.ru', // от какого email будет отправляться письмо  
            MAIL_FROM_NAME = 'Имя_сайта', // от какого имени будет отправляться письмо    
            MAIL_SUBJECT = 'Сообщение с формы обратной связи', // тема письма     
            MAIL_ADDRESS = 'manager@mydomain.ru', // кому необходимо отправить письмо     
            MAIL_SUBJECT_CLIENT = 'Ваше сообщение доставлено'; // настройки mail для информирования пользователя о доставке сообщения     
        $uploadPath = dirname(dirname(__FILE__)) . '/uploads/'; // директория для хранения загруженных файлов

#### Как убрать капчу из формы обратной связи
Если вам не нужна капча, то необходимо:

1. Удалить из HTML формы блок капча:

        <!-- Капча -->
        <div class="form-group captcha">
        <img class="img-captcha" src="/feedback/captcha/captcha.php" data-src="/feedback/captcha/captcha.php">
        <div class="btn btn-light position-relative refresh-captcha">Обновить</div>
        <div class="form-group">
            <label for="captcha" class="control-label">Код, показанный на изображении</label>
            <input type="text" name="captcha" maxlength="6" required="required" id="captcha" class="form-control captcha" placeholder="******"      autocomplete="off" value="">
            <div class="invalid-feedback"></div>
        </div>
        </div>
2. В php обработчике формы (process.php) установить константе IS_CHECK_CAPTCHA значение false.
